\chapter{Аналитический обзор}
\label{ch:chap1}

\section{Имитационное обучение и выбор генератора действий}

Имитационное обучение формирует политику агента на основе экспертных демонстраций без определения
функции вознаграждения. Простейшая форма, клонирование поведения, сводится к регрессии действий по
наблюдениям. Мандлекар и соавторы \cite{mandlekar2021robomimic} показали, что человеческие демонстрации
порождаются немарковским процессом с мультимодальным распределением действий, из-за чего усреднение по
режимам приводит к некорректной политике.

Для учета временной зависимости наблюдений и мультимодальности распределения действий предложено несколько классов архитектур. Рекуррентная политика BC-RNN \cite{mandlekar2021robomimic} служит общепринятой точкой сравнения, однако наследует ограничения
рекуррентных сетей: затухание градиента на длинных горизонтах и последовательную, плохо распараллеливаемую обработку окна наблюдений. Диффузионные политики \cite{chi2023diffusion} моделируют мультимодальность через итеративное шумоподавление, но требуют многократных проходов при выводе. Behavior Transformer \cite{shafiullah2022behavior} дискретизирует действия кластеризацией $k$-means и использует каузальный трансформер для авторегрессивного предсказания мод распределения;
ACT \cite{zhao2023aloha} развивает ту же линию и предсказывает целые последовательности действий (action chunking), что снижает накопление ошибки на длинном горизонте. Архитектура трансформер \cite{vaswani2017attention, radford2018improving} опирается на механизм внимания и обеспечивает прямой доступ каждой позиции последовательности ко всем предыдущим наблюдениям в окне контекста. По совокупности перечисленных причин в настоящей работе в качестве генератора действий выбран каузальный трансформер декодерного типа.

\section{Самообучаемые визуальные представления}

В большинстве ранних визуомоторных политик зрительная часть строилась на сверточной сети (как правило, ResNet), обучаемой совместно с политикой с нуля или с инициализацией весами ImageNet. Такой энкодер ограничен объемом доступных демонстраций и склонен переобучаться на специфические условия съемки.

Альтернатива -- использование самообучаемых трансформерных представлений, обученных на крупных неразмеченных корпусах изображений. Окуаб и соавторы \cite{oquab2024dinov2} предложили DINOv2: семейство ViT-моделей, обученных без учителя на 142~миллионах отобранных изображений с применением дистилляции от модели на 1\,млрд параметров. Полученные плотные патч-эмбеддинги переносятся на широкий круг задач без дообучения и при простом линейном пробинге достигают уровня моделей с предобучением с учителем. Существенным для визуомоторного применения свойством является то, что карта патч-эмбеддингов сохраняет пространственную структуру: каждому патчу размером $14{\times}14$~пикселей соответствует ровно один токен фиксированной размерности.

В робототехнике предобученные DINO-представления уже продемонстрировали практическую эффективность. Ди~Пало и Джонс \cite{dipalo2024dinobot} построили на DINO систему манипулирования, способную выполнять новые задачи по единственной демонстрации за счет сопоставления патч-токенов между демонстрационным и текущим кадром. Эти результаты позволяют рассматривать DINOv2 как сильный универсальный экстрактор визуальных признаков для задач имитационного обучения, что и определило его выбор в настоящей работе.

\section{Визуомоторные политики и проблема робастности}

Визуомоторная политика преобразует изображения в команды актуаторам через зрительный энкодер и генератор действий. В работе \cite{mandlekar2021robomimic} показано, что при аугментации входных изображений визуомоторные политики приближаются по качеству к агентам, имеющим доступ к низкоразмерному состоянию среды, тогда как отключение случайных сдвигов заметно ухудшает успешность захвата.

Доменные сдвиги -- изменения освещения, фона, текстур, появление окклюзий -- остаются ключевым препятствием для развертывания. Росс и соавторы \cite{ross2011reduction} показали, что ошибки политики накапливаются квадратично по длине горизонта (covariate shift), а визуальные сдвиги усугубляют этот эффект. Стандартные меры -- аугментация и доменная рандомизация -- действуют на уровне входных данных. Ян и соавторы \cite{yang2023vector} показали, что модуль векторного квантования в визуальном энкодере создает дискретное «бутылочное горлышко», подавляющее нерелевантные компоненты и повышающее инвариантность представлений.

\section{Квантование представлений и его применение в робототехнике}

Векторное квантование заменяет непрерывный вектор ближайшим прототипом из конечной кодовой книги. Ван ден Оорд и соавторы предложили VQ-VAE \cite{vandeoord2017neural}, в котором дискретные латентные переменные устраняют коллапс апостериорного распределения и формируют информационное «бутылочное горлышко». Принципиальной особенностью VQ-VAE является пространственно-блочная схема: энкодер выдает карту признаков $H{\times}W{\times}D$, и каждая из $H{\cdot}W$ позиций квантуется независимо в свой вектор кодовой книги. Эссер и соавторы развили эту идею в VQGAN \cite{esser2021taming}, показав, что полученная сетка дискретных токенов устойчиво сохраняет соответствие между позицией кода и областью исходного изображения (receptive field) и пригодна для последующего моделирования трансформером. Зегидур и соавторы в контексте нейронного аудиокодека расширили подход до остаточного квантования (Residual VQ) \cite{zeghidour2021soundstream}: каскад слоев обеспечивает гибкий компромисс между компактностью и точностью.

В робототехнике квантование применяется по нескольким направлениям. Квантование действий: VQ-BeT \cite{lee2024vqbet} заменяет $k$-means в BeT обучаемым Residual VQ-VAE; на семи средах метод превзошел диффузионные политики при пятикратном ускорении вывода, а на задачах с длинным горизонтом разрыв составил 73\%. Цуй и соавторы \cite{cui2026contact} использовали VQ-BeT для политик, обусловленных точками контакта, и превзошли крупные VLA-модели на 56\%. Квантование состояний: Фэн и соавторы \cite{feng2025learning} квантовали состояния кисти двухслойным Residual VQ-VAE, преобразовав предсказание высокоразмерных действий в задачу классификации. Квантование визуальных наблюдений: Махаджан и соавторы \cite{mahajan2020robotic} применили VQ-VAE для обнаружения захватов, улучшив обобщение при ограниченных данных; Порихис и соавторы \cite{porichis2024imitation} достигли 100\% успешности захвата на единственной демонстрации.

\section{Среда моделирования и набор данных}

Бенчмарк robomimic \cite{mandlekar2021robomimic} включает пять симулированных и три реальных задачи возрастающей сложности с демонстрациями от операторов различной квалификации. Среда robosuite на основе MuJoCo обеспечивает реалистичную симуляцию и поддерживает программное изменение освещения, текстур и положения камеры, что позволяет систематически исследовать робастность к доменным сдвигам. В настоящей работе используются robomimic v0.1 и robosuite в качестве основной экспериментальной платформы.

\section{Выводы по результатам обзора}

Проведенный обзор позволяет зафиксировать выбор архитектурных компонент для настоящей работы. В качестве генератора действий используется каузальный трансформер декодерного типа как наиболее гибкий к моделированию длинных временных зависимостей и мультимодальности демонстраций. В качестве зрительного энкодера выбран самообучаемый ViT DINOv2, обеспечивающий сетку патч-токенов с сохранением пространственной структуры и пригодный как к частичному дообучению, так и к последующей дискретизации. Векторное квантование подтвердило свою эффективность при дискретизации действий, состояний и отдельных визуальных признаков, однако систематического исследования влияния пространственно-блочного квантования патч-токенов на обучаемость и робастность визуомоторной политики в задаче манипулирования не проводилось. Восполнение данного пробела определяет направление работы: разработка и оценка модуля векторного квантования патч-карты DINOv2, встроенного в визуомоторную политику с трансформерным генератором действий, и его влияние на успешность захвата объектов в условиях доменных сдвигов.

\endinput
